<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Abouts on</title><link>https://oneeyed1366.github.io/blog/about/</link><description>Recent content in Abouts on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru</language><atom:link href="https://oneeyed1366.github.io/blog/about/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Кто такой 'pseudo::Blogger'?</title><link>https://oneeyed1366.github.io/blog/about/me/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://oneeyed1366.github.io/blog/about/me/</guid><description>Как личность? Я &amp;ldquo;гикнутый&amp;rdquo; на всю голову фанат собак, книжек и технологий, а также воспитатель чудесного лабрадора и 2 котов с 9-ти летним стажем.
Люблю языки, в частности Итальянский. В свободное время стараюсь не забывать Английский, а также потихоньку изучать Китайский.
Занимался музыкой, в своё время неплохо так прокачал скилл пианиста. Пытался в скрипку, но увы - вообще не мое. Зато пошла гитара.
Как работяга? Я Формошлёп 50 уровня, работаю на TS, React\Vue и в качестве хобби потихоньку изучаю кросс-платформенную разработку на React Native/Dart - Flutter.</description><content>&lt;h2 id="как-личность">Как личность?&lt;/h2>
&lt;p>Я &amp;ldquo;гикнутый&amp;rdquo; на всю голову фанат собак, книжек и технологий, а также
воспитатель чудесного лабрадора и 2 котов с 9-ти летним стажем.&lt;/p>
&lt;p>Люблю языки, в частности &lt;code>Итальянский&lt;/code>. В свободное время
стараюсь не забывать &lt;code>Английский&lt;/code>, а также потихоньку изучать &lt;code>Китайский&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;p>Занимался музыкой, в своё время неплохо так прокачал скилл &lt;code>пианиста&lt;/code>. Пытался
в &lt;code>скрипку&lt;/code>, но увы - вообще не мое. Зато пошла &lt;code>гитара&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;h2 id="как-работяга">Как работяга?&lt;/h2>
&lt;p>Я &lt;code>Формошлёп 50 уровня&lt;/code>, работаю на &lt;code>TS, React\Vue&lt;/code> и в качестве хобби
потихоньку изучаю кросс-платформенную разработку на &lt;code>React Native&lt;/code>/&lt;code>Dart - Flutter&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;p>Начинал как &lt;code>Backend'ер&lt;/code> на &lt;code>Python, Django&lt;/code>, но потом, что называется, &amp;ldquo;перемкнуло&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>Работаю преимущественно как &lt;code>Аутсорсер&lt;/code>, но начинал в такой древней штуке как
&lt;code>Web Студия&lt;/code>
(в те бородатые времена, когда помимо кодерства надо было и на &amp;ldquo;нормальной&amp;rdquo; работе работать)&lt;/p></content></item><item><title>Что за 'pseudo::Blog' вообще?</title><link>https://oneeyed1366.github.io/blog/about/blog/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://oneeyed1366.github.io/blog/about/blog/</guid><description>Что? По сути, данный блог - это просто &amp;ldquo;сборная солянка&amp;rdquo; впечатлений и опыта 1 человека, который он ведет больше даже для себя, чем для остальных
(Эгоизм 80 уровня &amp;ndash; ACTIVATED)
Чтобы что? Цель данного блога - сохранить знания и мысли, которые покажутся мне важными.
У данного блога НЕТ ЦЕЛЕЙ &amp;ldquo;убить дракона&amp;rdquo; (кидает камень в Reddit), &amp;ldquo;спасти принцессу&amp;rdquo; (Аудитория - привет!) или &amp;ldquo;жить долго и счастливо&amp;rdquo; (ибо скучно, и как в известном меме: I don&amp;rsquo;t wanna peace.</description><content>&lt;h2 id="что">Что?&lt;/h2>
&lt;p>По сути, данный блог - это просто &amp;ldquo;сборная солянка&amp;rdquo; впечатлений и опыта
1 человека, который он ведет больше даже для себя, чем для остальных&lt;/p>
&lt;p>(Эгоизм 80 уровня &amp;ndash; ACTIVATED)&lt;/p>
&lt;h2 id="чтобы-что">Чтобы что?&lt;/h2>
&lt;p>Цель данного блога - сохранить знания и мысли, которые покажутся мне важными.&lt;/p>
&lt;p>У данного блога &lt;strong>НЕТ ЦЕЛЕЙ&lt;/strong> &amp;ldquo;убить дракона&amp;rdquo; (кидает камень в Reddit),
&amp;ldquo;спасти принцессу&amp;rdquo; (Аудитория - привет!) или &amp;ldquo;жить долго и счастливо&amp;rdquo;
(ибо скучно, и как в известном меме: I don&amp;rsquo;t wanna peace. I WANT PROBLEMS, ALWAYS!)&lt;/p>
&lt;h2 id="как-я-к-этому-пришел">Как я к этому пришел?&lt;/h2>
&lt;p>На самом деле, мне часто говорили во время работы, что я интересно пишу.&lt;/p>
&lt;p>В смысле, большинство &amp;ldquo;скучных&amp;rdquo;, &amp;ldquo;технических&amp;rdquo; и около-кодерских тем я, со слов других,
с определенным процентом успеха писал так,
что понятно и интересно читать было как
тестировщикам\менеджерам\подставь-сюда-шото-как-бы-умное-плиз,
так и самим кодерам.&lt;/p>
&lt;p>Поэтому, периодически у меня &amp;ldquo;простреливала&amp;rdquo; в моем ушатанном в ноль мозгу мысль:&lt;/p>
&lt;p>&amp;ldquo;А может как-бы какой-то бы типа бложек завести? Ну там, картиночки, постики, вся фигня???&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;p>Так я и докатился до такой жизни. Утром - треню, днем - работаю,
вечером - притворяюсь хорошим человеком и добрым другом четвероногих
(спойлер: получается фигово), а перед сном &amp;ldquo;ваяю свои произведения&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;h2 id="что-хочу-в-итоге-получить">Что хочу в итоге получить?&lt;/h2>
&lt;p>Тони Старка и Черную Вдову на ДР. Я не шучу. ;)&lt;/p>
&lt;p>А если серьезно - просто писать, и чтобы создаваемые здесь посты были
в той или иной степени полезны другим людям.&lt;/p>
&lt;p>Неважно: &amp;ldquo;ВАйТишник&amp;rdquo; вы, Senior с 100+ годами опыта во всех языках мира - по**ю вообще.&lt;/p>
&lt;p>Если для вас будет забавно в какой-то момент времени почитать излагаемый тут материал
или (не дай Бог!) вы сочтетё его полезным - тогда круто, плюсик мне в карму.&lt;/p></content></item></channel></rss>